21歲自強單親媽媽的故事：我有個4歲女兒

21歲的楊德如，有一個4歲的女兒。少女媽媽的故事，典型卻也不典型，讀中六那年，開學只兩個月，原本準備考DSE，卻被發現肚皮隆起，懷有7個月身孕。一夜間，由學生變為準媽媽，時年不過16。「一直喜歡小孩子，但無諗過咁早」。德如苦笑。東窗事發，被勒令退學，與拍拖兩年的男友又分手收場。越界走一條註定難行的人生路，選擇勇敢面對獨力承擔責任的德如，說慶幸遇上良心僱主，還有第一時間伸出援手的家人。怪獸家長總望子成龍，一直渴望愛的她，卻說唯一願望是「女兒長大後有心事有唔開心會同我講」。這是一個年輕媽媽的故事，也是一個「讓自己變得更好」的成長故事。

「桔桔，有無掛住媽咪？」穿上校服背着大書包的小人兒，一見媽媽，蹦蹦跳跳跑到媽媽跟前，一臉驚喜。「幼稚園4點9放學，我就算準時放工，嚟到都要近7點，桔桔通常係最後一個走，最初見到同學仔走晒都會喊，見到我無咩嘢講，有次好似今日咁早放工，就好似開籠雀，猛講學校啲嘢我聽」。桔桔今年升讀K1，德如與女兒的日常是6時多起床，吃過早餐梳洗換校服，由彩虹坐港鐵準時8點3送完女兒返學然後返工，在社會機構做活動助理的她，帶着桔桔搬回與父母同住，東奔西跑，一個人管接管送，日日如是。

「有時阿媽放假都會幫手……不過佢都做兩份工……」為口奔馳，德如自小就明白。媽媽是外判清潔工，爸爸在超市豬肉檔工作，有一個大5歲的哥哥，出身基層的小妮子，不諱言與家人同屋卻不常見，關係疏離。「覺得佢哋重男輕女，細個同阿哥打交，一定係話我唔啱」。就如很多年輕人一樣，個性開朗的德如，朋友大過天，但有心事都不會向家人傾訴，更遑論註定「被鬧爆」的未婚生子。「阿媽早出晚歸，平時好少機會見到，就算細個去補習班，都係爺爺負責接送」。

中三那年，渴望愛情更渴望關心的德如，邂逅了桔桔的爸爸。就像尋常的青春故事，他是「朋友的朋友」，由相識到火速相戀，走在一起兩年幾，中五那年，她在男方要求下發生了性關係。「唔知點拒絕，怕佢會嬲」。沒懂保護自己、沒避孕，只想到滿足男方的要求。一度，她以為，這是愛的表現，她無得揀。第一個月沒來月經，理所當然沒告訴家人，與小男友商量沒結果，猶豫間拖到升上中六開學，如常返學，穿鬆身衫掩飾，朋友家人問起，推說「肥咗」，直至懷孕7個月，肚明顯隆起，才東窗事發。

「係媽咪發現先，佢好嚴厲咁問我係咪有咗……」提早做了外婆，對女兒的愛，一直以打兩份工呈現的媽媽炸開了，向女兒狂吼說上最難聽的說話，但卻沒放手，哭着連夜拉女兒去急症室求診，希望為女兒善後。由急症室轉到產科，首次入院產檢，預產期是3個月後。措手不及的人生轉向，早過了終止懷孕期限，要不生下來讓別人寄養和領養，要不自己負責到底撫養成人。「我想自己養番……」德如說。期望為自己做過的事承擔責任、期望男方負更多的責任，可惜事與願違。

「入院嗰日，BB嘅爸爸係有嚟產房，我太痛捉緊佢嘅手，佢只好冷淡咁同我講，話佢返工已經好攰，叫我唔好捉住佢……」她一度認定以為可以永遠的愛情，一個巨浪，來得快，原來去得更快。桔桔出生後，兩人感情不單未見好轉，還更趨惡劣。由「唔想個女無咗完整嘅家庭」到「唔想個女有個咁樣嘅爸爸」，女兒未夠1歲，她下定決心分手，退學找工作，重新開始。「最初係好唔開心，畢竟投入咗好多感情」。邊學邊做，學習做一個稱職的新手媽媽，將精神放在照顧女兒身上，慢慢也就接受現實。

「我覺得我都有能力，可以自己賺錢養大嗰女」。一出校園便成為雙職媽媽，沒工作經驗的德如，透過參加勞工處展翅青見計劃，到浸信會愛群社會服務處實習，幫手「執頭執尾」，由辦公室助理做起。「嗰時仲喺灣仔返工，樓下可以托兒」。一放中午飯，就衝落去見女兒，趕及在一小時食飯時間換片、湊囡食飯。「做咗媽咪，責任係好大」。三歲定八十，桔桔有一雙長睫毛的眼晴，也與她一樣倔強，每次張大眼，第一時間便要找媽媽，德如說，喜歡這種被需要的感覺。

「有次胃痛，好唔舒服，有隻手仔拍我，原來係桔桔，嗰時佢仲未識講嘢未識行，但竟然知道媽咪辛苦。」獨力撫養女兒，她說很辛苦，但從不後悔，直言對比起其他不獲原諒、「無家可歸」的單親媽媽，感恩身邊總有待她好的人，比如服務的機構讓她彈性上班，甚至帶BB返工；早前流感高峰期，女兒讀的幼稚園也如常開放，讓她可以專心工作；還有平日打罵但在非常時期不離不棄的家人。

走上一條不一樣的人生路，自言「邊學邊做」的德如，說不害怕外界的眼光，21歲的她，仍然憧憬愛情、仍希望再做媽咪，讓桔桔有個伴，也期待女兒長大了，自己可以重返校園：「以前好想做社工，但我讀書唔叻，唔知有無機會……不過都要等桔桔上小學吧，唔想錯過佢嘅成長期」。怪獸家長總望子成龍，她的願望卻很簡單：「以前同屋企人關係唔好，希望桔桔長大後，有心事有唔開心都會同我講」。穿着白色工人褲仍一面稚氣的堅強媽媽說。

G

終於有個未婚媽媽真係似返個後生女

社會垃圾

16碎就比人屌大肚

加油

臭g

佢個女將會重複佢既人生：16歲被中出之後一世做牛做馬

話佢返工已經好攰，叫我唔好捉住佢

似30歲賓妹

呢啲唔係叫自強係on9

21歲? 似31喎

諗起李露媚既一條膠問

禁快中出

睇錯有四個女

對波無二次發育

一樣....點解我地會咁樣諗
睇哂成篇文都睇唔點有4個女

比人屌到大肚
自己on9
仲要周圍同人講

想知佢幾錢人工咁勁養到女

鄧佢個女可憐

仲可以托兒

香港地大把人21歲有四歲女啦 有四個女先夠爆

戴個套真係咁難
定係香港既性教育真係咁垃圾

一夜間，由學生變為準媽媽，時年不過16。

雖然係垃圾，但起碼肯承擔責任

確定21歲咩

條跑自己揀

睇相以為賓妹湊住個小朋友

條路自己揀

害左個女

碎你老母

我屌

有咩慘得過中學閪都未屌過呀

好似永遠呢d case，中出人個o靚仔永遠都唔洗負責任，拍下蘿油走人

佢老母打兩份工養大佢就真係自強啦

你害撚左個女唔好俾光環自己戴 好撚噁心啊救命

呢啲新聞可以提醒啲人 避免痴埋佢心邊

屌你，兩，三個月冇黎m都知啦

點會唔知自己大肚

靚既都或者會有人埋單

佢就
冇樣又冇腦

冇送個女去保良局就係自強不息

同車禍死者個個孝順一樣

仲要叫個女做桔桔, 真係晚晚俾人吉屌大個肚

好過兒登仔喺度怨天怨地

個樣唔似21喎

屌 害撚左個女姐 扮乜撚偉大自強

死臭雞扮高級 屌你老尾
你又咪係要納稅人埋單

生出黎把撚咩
真係好撚自私

好媽媽

好羞家咁都好上新聞知唔知醜
又唔係讀書好 垃圾mk妹

真係寧願你送個女俾人領養仲好

一樣🤦🏻‍♂️🤦🏻‍♂️

垃圾

個男ga 中出即飛

當個個同齡既都享受緊人生最青春既時刻果陣
佢已經比個女綁住
咁快已經人老珠黃 實無人肯埋單

同埋本身係社會競爭力已經低 無技能 無學歷
當個女愈黎愈大果陣 兩母女既生活只會更悲慘
再溝埋個中出即飛mk仔既劣質dna
條路肯定好難行

戴套
食藥
事後丸
2個月食藥都可以終止懷孕
但都拖到7個月
只可以慨嘆香港性教育真係好落後

條仔仆街 扑完搞大完人個肚就走 但冇人屌
個女仔係蠢在唔識拒絕同避孕 但都未至於要俾連登仔屌係雞啊
連登仔啲思維真係痴撚線

16歲讀中六啦咩

但起碼個樣叫後生啦
之前嗰啲個個都幾廿歲咁款

條女係蠢嘅 不過條仔先真係仆街啦 中出搞大咗人地個肚 直接走人不負責任

哇 屌你老母 條仔冇責任嘅
個撚個係到屌條女
又要爽又唔負責任
憑咩兩個人搞出黎嘅嘢 係一個人負責曬
害撚完人 仲講呢啲說話 仆你個街

去尼泊爾碌落山，半身癱瘓

好過你老母15歲喺後巷比隻狗中出

突然發現大肚

耶穌

女性自主，心甘情願，關你撚事

咁既樣都屌得落

你改善下閱讀能力先啦 連登仔

你老母預知大肚？天使報夢？

你老母咪無人屌，比狗屌完先生咗你囉

做錯事都可以要黎打飛機，你贏。

你估人人好似你老母咁做雞咩

死臭閪 唔死無用

有邊個女人唔係雞你老母只係你老豆隻雞

垃圾想拎光環???
傻的嗎

難得有個唔係淨係識奚落人

臭雞

窮撚真係好中意生仔

可能係條女太豬...唔想埋單

唔俾中出，揾鬼要

比人屌就係雞？
雞都唔比你屌啦死毒撚

慘，個女，一世捱窮，老母咁樣，揾有錢人埋單困難Ｄ

比人唔係雞
但16歲仆野唔撚載套就定係冇撚腦
唔好同我講咩唔載套係條仔問題
唔載都肯比人屌就一定係弱智
唔通真係真愛呀

邊個壞男人中出人地16歲好女仔

咁都有狗公

衰仔！你老豆都唔認得？狗公前狗公後？

最少唔洗比人咁話法囉 佢又唔係出左出黎唔養又唔係攞綜援又唔係咩傷天害理嘅事 最多咪話引以為鑑 洗唔洗又死臭雞又抵撚死咁罵個女仔

比著係係其他地方啲人都應該冇咁撚黑心

雞還雞，無腦還無腦，兩樣野

屌 我都係

整容都冇錢整啦

佢屋企人都係垃圾唔撚告個男仔

點解唔返part time/freelance
未咁照顧到個女又可以搵多D

唔係話黑心 16歲自己行錯路自己負番責任有咩值得欣賞

點解無比人拉

早十年咁細個大肚係種羞辱 慢慢地進化到可以上報宣揚自強故事

遲啲Mk仔中出
稀有地負返責都可以被訪問

可能篇野想鼓勵啲mk多啲中出啲無知學生妹
因為佢地會自己養又會有毒撚埋單
繼而增加出生率

用心良苦

個女一出世冇老豆
雖然個老豆on99
老母勝在肯負責 不過都係on99

當然知呢到係講無掩飾下嘅真心話 所以更加睇得出啲人心地係點 無話岩唔岩 亦無撚要求你正能量 我原本係讚難得有個人唔係奚落人 就咁

自己養唔掂，7點先接放學，托管老師好慘

五代同堂不是夢

有4個女，有1個同到億萬富翁拍拖已經發達唔洗休

條女話分手
條仔不知幾開心

佢係唔負，奈得佢咩何

希望呢篇新聞係用嚟警世 唔係用嚟歌頌 條女只係負緊佢應負嘅責任

只想到滿足男方的要求。一度，她以為，這是愛的表現，她無得揀

將來佢個女都會係同一命運

個男人都係仆街黎

德成

連登有愛
搵人埋單算啦

抵撚死啦

由佢老母開始垃圾，基層重男輕女，到佢自己又16歲俾人搞大個肚
希望佢個女讀多d書向上流動，唔好代代on9

話佢on9
怕佢嬲

今晚想插插啲fd

個「不過」係廣東話「只不過」

全句應該係「佢果陣只不過得16歲」

而唔係未過16

21-4=17

扣埋頭尾都有16

明白，係我理解錯

我想埋單

佢依家假假地都叫靠自己養大個女
又唔係靠男人 唔明點解咁多人話佢係G

個樣睇唔出

嘩屌你咁撚刻薄既
人地又冇攤大手板問政府攞錢
又唔係學yaki 慕容咁叫人唔好讀書
你又幾撚巴閉啊講黎聽下

到底邊個寫呢啲專題
又唔係威過人咁早生仔冇人想知

可能多p而非1 on 1 , 邊個經手都唔知

你係個女既爸爸？

你可以話佢蠢唔戴套
屌人垃圾，又話羞家，同你有親咩
依家又唔係拎綜緩，洗你地錢要你埋單，
關你撚事咩

個女又生得幾靚

傻閪，慢慢捱啦

臭雞 肉便器

中出又唔見你話攰
一定成日先有啦

條仔就爽
中出完大左肚咩飛都唔使孭

其實真係會唔知點拒絕既咩

好大可能
因為又係單親家庭成長
無老豆
老母要返工搵食或另有新歡(正常,因為仲後生)
如果自己唔識諗,真係好易行番老母舊路
有無人幫下佢呀

閱讀理解0分？
人地咪講咗自己一早知
著鬆身衫遮住囉
係被發現個陣7個月呀

人地嗰啲單親老母養左十幾年都冇上新聞
而家先養左4年就話自己自強

反對香港人生仔嘅肯定係大陸喱

32歲做呀婆

21歲

MK仔又贏

唔係衰11?

生仔呢d咁advance 嘅嘢，
連女仔隻手都未拖過嘅人點會明呀⋯⋯

利申：未拖過女仔隻手

睇錯有4個女

後巷隻狗係你爸爸呀，做d接老豆返屋企啦，唔係就比漁農署人道毀滅啦。
當年H5N1禽流感殺雞，搞到你無咗呀媽，唔係連老豆都想無乜呀？
不孝子！

入返去老母閪個狗洞玩象棋啦

當年禽流感殺咗咁多雞，邊個係你老母都唔知

雞

條仔爽，中出完走了

上面成班冷血含家剷

skip 晒，mk 比仔diu 中出黑暗歷史。。

出黎攞光環？
臭雞。

可鄰的小朋友

不能同意更多，連DSE都無考，根本好難走去養好個女，睇野要長遠D

照抄老母條舊路，搵到金龜埋單就真係自強不息喇

mk妹都吹奏

耶穌呀妹

屌完即走囉

自食其果 佢應該好好反省下
唔好再打飛機話向前看 要自強 bullshit

17歲比人中出有咩咁自豪

連登仔真係好笑 講到條仔屌完人唔負責任又冇錯咁

以前讀展翅，除咗我，其他女仔都有個bb，我問佢地個bb爸，話結婚，點知後來無結仲分咗手，15個都係咁，有個仲有2件，但得15歲，有個仲係耶來(勿相認)

其他應該報警，識好多人14歲拍拖，15歲有咗都唔報，話係將來老公來，點知又係拍羅袖走人

臨近母親節又宣揚母愛偉大，不過偉大唔等於聰明，決定明智

條女個老母本身就打兩份工 屋企窮無時間教女
搞到個女細細個就識埋啲垃圾 搞大埋個肚
依家個循環又要開始啦
邊位ching ready？

但係我真係寧願佢落咗佢

跟住垃圾老母
越大見得越多 個女就越痛苦

會晚晚比嬰靈搞